港人奴性指數

澳洲人權組織「自由行基金會」《全球奴隸指數》報告，指出香港政府是反奴役最不積極政府之一，有人說港豬的心態就是奴隸的象徵，而同時又出現90後見工與職場奴性的討論。

馬克思指異化是資本主義的結果。作為一個資本主義社會，香港人的階級觀念十分強烈，資本家主導了市場和社會的權力，無產階級成為了他們的工具，馬克思指，工人失去對工作的控制，在工作上沒有自主。因此在資本主義市場下，勞動階層的存在變成了資本家的工具，習慣了「被控制」。馬克思認為無產階級與資產階級在本質上應互相敵對，因為資本家的利益與工人的利益存在矛盾。長年累月的思想教育，社會上宣揚的普世價值要人滿足於「安定繁榮」，就以香港為例，香港人最自豪的獅子山精神叫人刻苦、忍耐，於是他們在受到剝削、不公平對待時也只會忍耐，失去了抗爭的意慾，本來應對立的勞資關係變成了純粹服從的「主僕關係」，無產階級自願地成為別人的奴隸，而這群人在社會上卻是「大多數」。更可怕的是，當無產階級中有人奮起抗爭時，這群奴性重的人反而維護資產階級的一方，馬克思主義者認為，這些與資產階級合作的人被稱作「資產階級的走狗」。

雨傘革命其間，反對佔領的人說：「佢地阻住我返工」，這種話反映了人在長時間受到控制甚至壓迫的情況下，將自己變成了奴隸，形成異化。他們失卻了自己身為人本來的意義，亦忘記了自己工作的目的，認為自己的存在就是為了「返工」，如同馬克思的異化論所說，工人從來都不是自主、自我實現的人類存在，他只能以資產階級欲其所是的模式而存在。在異化的過程中，工人不但對自己的存在意義扭曲，更甚者，他們會要求別人異化，這是畸型的社會中出現的奴性思維。

奴性的特徵

網上有一篇文章《奴性的三個特徵》，三個特徵分別是：缺乏獨立思想、缺乏平等精神、對權力頂禮膜拜。缺乏平等精神很易理解，就是有很重的階級觀念，奴性重的人都會認為自己比較低等。從社會的結構上看，當權者定立種種規條，最主要是令人服從於制度之下，易於控制。文章以中國為例，指缺乏獨立的思想是二千多年愚民統治的結果，獨尊儒術，一家思想獨霸天下，人民只能接受當權者規定的思想，否則就會受到懲罰。這種情況在中國以外也一樣，跟隨制度、守規矩成為了「公民」的首要條件，亦是當權者最喜歡用來控制人的方法，令人不懂得反抗，最後失去了獨立思考。沒有獨立思考的人，無法在工作中尋回自己的價值，他們為求穩定，只會盲目跟從上級的指示，將自己變成奴隸。因此，奴性思維的形成其實不難理解。

電影《出埃及記》也有對奴性思維的批判，主角（任達華飾）做出超過了自己職責範圍的工作後，受到上司打壓。電影中用樓梯作為場景，暗示詹建業與上司的階級關係，從兩人的對話以及其中一幕顯示的字句「我會做好呢份工」，表達人對工作沒有自主權的無奈，一旦不服從上級的指令，就是對權力作出反抗。
這種對權力的反抗不一定有效，電影《作死不離三兄弟》就有以下情節，一名學生因為要造出自己的發明而耽誤了功課，此事不被校長接受，學生最後自殺。無論在工作上以至教育制度也一樣，人都受制於上層定下的「框框」，當作出反抗的行為時，就被視為挑戰制度、挑戰權威的表現。而這種階級差距的恐懼與無力感則再度加重人的奴性，迫使人屈居於制度之下。

《奴性的三個特徵》指出人對權力頂禮膜拜有兩個原因，第一是官本位意識，當官成為人生追求的最高目標，權力成為圖騰。第二是權力的殘酷，人民對權力的恐懼，久而久之，恐懼與無奈轉化成敬畏。權力多數集中在政府的領袖或精英身上，形成了威權主義。威權主義指政府要求人民絕對服從其權威，而不是個人的思想和行動自由，簡單來說就是掌握權力，壓抑人民的一方。有人說，學校是社會的縮影，這樣《作死不離三兄弟》中的校長就是當權者的角色，學生所接受的教育就是當權者要人民遵守的規則。學生長時間被灌輸單一的思想、價值觀後，沒有獨立自主的人形同物件，失去自身價值的人形同異化。

奴性與教育

說到教育的意義，Pink Floyd 的Another brick in the wall 一曲說出了重點，歌詞是說: “We don’t need no education We don’t need no thought control” 我們不需要教育，不需要思想控制。現代社會的教育制度就是要人服從，學校訂立種種校規，教育學生要守規矩，即是說，一個人成長的頭十幾年，就是要你異化的階段，學生成為同一制度下的產物，失去了自我、個人的獨特性。完成了教育階段後 “All in all you’re just another brick in the wall”學生就成為了牆上的另一塊磚頭。馬克思認為資本主義社會造成異化，因為每個人藉着勞動為社會添磚加瓦，每個個體只是工具。原來教育已經是無產階級面臨異化的第一步，然而學生在成長時期被洗腦，失去獨立思想又正是《奴性的三個特徵》的第一點，可見整個社會制度就是把人民培育成奴隸。

在教育問題上，李怡先生認為「問」比「學」更重要，他指法國會考的哲學考題是考察年輕心靈的深刻程度，能刺激他們思考，認識到人生有不同的做法和想法。考題使人感受到社會對某些價值的重視與維護，也是對年輕人的尊重。填鴨式教育制度不會設這種考試。反過來說，填鴨式教育就是對學生批判思考的阻礙，它將同一思考模式，完完整整地對學生進行洗腦，造出一批又一批沒有獨特性的人。

假如身為教師也重奴性，又能教出怎樣的學生呢？當整個社會上奴性重的人過多，社會就無法進步。《單向度的人》一書指出，現代人失去追求和批判能力，而趨向社會極權化。現代社會沒有了對立，人也失去了實現自己的機會，也失去了真正的自由。但人都安於沒有自由、樂於被人控制，這就是現代社會中奴性與異化的最大關係。

尼采說，理性和非理性兩者皆存在每個人本性中，我們不可能全然放縱而激情地生活著，也不完全壓抑自己的慾望而理性地過這每一天。人過份壓抑著尋回自身價值的慾望，過份理性地為了安穩生活而甘願屈居權勢之下，被剝削、受打壓，也不反抗，這種奴性思維也是極不理智的表現，沒有自我、沒有自尊的人，跟一塊磚頭也沒太大分別。